世貿癱瘓》美國罕見動用否決權 反對尼日利亞前財長出任總幹事

蘋果報道

信報分析：
WTO揸弗人與香港前途

美國大選如火如荼，對全世界、中國以至香港也將影響深遠。好似世貿組織（WTO）現正遴選新任總幹事，美國剛動用一票否決權，反對來自尼日利亞的伊韋阿拉（Ngozi Okonjo-Iweala）做新揸弗人。與其說擔心她變成「譚德塞2.0」，其實更反映了美國現任總統特朗普瓦解WTO體系的決心，而他的對手拜登則傾向循序漸進改革世貿。香港的自由貿易地位「由《基本法》賦予」之餘，也建基於WTO會員身份，萬一該組織被廢武功，本港經貿前景將更不明朗。

世貿原總幹事、來自巴西的阿澤維多（Roberto Azevêdo）於2013上任，2017年成功連任，原定明年8月任滿，但他在今年5月提早辭職，對劈炮原因語焉不詳，僅稱「與健康無關，亦不是有新的工作機會」。

一般認為，阿澤維多是被美國「迫退」，皆因作為全球最大跨國經貿組織，WTO的決策制度跟歐盟相似，絕大部分重要事務都需要全體成員國同意，歐盟成員國27個，WTO多達164個。換句話說，世貿164個成員國只要有1國反對某項決策，即便其餘163國贊成，該決策都無法執行。萬一這種情況出現，WTO也有後續的「大多數表決」機制，屆時「只需」四分三成員國贊成便行，惟此機制程序繁複，加以傷感情，甚少採用。

美國一票否決新舵手人選

或許為免「一人累街坊」，世貿各成員國絕少行使「一票否決」。遇上重大事務，大家通常會尋求共識和妥協。例如以往每次選舉新任總幹事，儘管事前激烈討論，最後總會「傾掂數」，揀出一個各方可接受的人選，投票表決純屬例行公事而已。

不過自2016年起，美國開始「玩串party」，對多項協商事務都動用「一票否決」，並多番批評阿澤維多「偏幫中國」，此舉令WTO陷入半癱瘓狀態。

無論如何，在阿澤維多辭職後，WTO開始遴選新任總幹事，下月9日投票表決。世貿本周三宣布，其遴選委員會已達成共識，決定推薦尼日利亞前財長、現年66歲的伊韋阿拉接任，並稱已獲163個成員國贊成，只有1國反對。美國貿易代表辦公室（USTR）隨即發表聲明，表明不會支持伊韋阿拉，另外力撐來自南韓的俞明希出任總幹事。

由於伊韋阿拉來自非洲尼日利亞，部分人很容易聯想到來自埃塞俄比亞的世衞（WHO）總幹事譚德塞，覺得美國擔心她上任後會「親近中國」。但實際上，伊韋阿拉在尼日利亞是貴族出身，十多歲便移居美國，畢業於哈佛大學經濟系，又獲MIT博士學位，在華盛頓特區工作及生活長達30年，期間曾出任世界銀行（World Bank）「二把手」（常務副行長），在華府國際事務圈子人脈深厚，廣受認可。

即便伊韋阿拉曾經兩度回國効力，先後在2003至2006年及2011至2015年出任尼日利亞財長，亦不見得跟中國有什麼特別交往。再者，尼日利亞近年曾表態支持中國「一帶一路」倡議，但一來這並非伊韋阿拉任內發生的事，二來絕大部分非洲國家都作出過同類表態，畢竟口頭上支持可能「有着數」，何樂而不為，不等於伊韋阿拉一旦執掌WTO之後就會「偏幫中國」。

伊韋阿拉去年入籍成為美國公民，嚴格上已是一個美國人（尼日利亞承認雙重國籍），美方看來沒什麼理由要「堅決反對」她執掌WTO。

反觀美國力撐的俞明希，現任南韓產業通商資源部通商交涉本部長，從經驗、國際聲望以至跟美國關係密切程度，皆不及伊韋阿拉，兼且她在南韓政府任內致力促進韓中經貿發展，包括在2014年作為首席代表，促成兩國簽署FTA自貿協議，她當時接受訪問時坦言：「我曾在中國工作多年，見證中國對外開放及市場壯大，南韓跟這樣具有巨大經濟潛力的國家加強融合，是符合兩國民眾福祉的事情。」

世貿恐廢武功 港經貿添憂

所以，對於美國反對伊韋阿拉、支持俞明希，很多人深感「𢱑頭」，亦有人認為美國「玩嘢」，假若大多數國家選俞明希，該國就反而會力撐伊韋阿拉，務求令WTO難以選出新任舵手，繼續半癱瘓下去。畢竟特朗普從不掩飾他對該組織的不滿，曾多次揚言美國應該「退會」。

這要由2001年講起，當時中國排除萬難「入世」，獲得以美國為首的全體成員國接納，奠定經濟起飛基礎。現在有一種聲音認為「中國沒遵守入世承諾」，這並不完全準確，更具體其實是各國低估了中國的潛力與「精明」，按照落後國家標準制定條款，相對寬鬆，沒料到中國火速壯大為GDP第二大國，甚至直逼美國，逐漸主導該組織。此外，科網經濟在2001年方興未艾，中國加入WTO時的協議沒相關條款；若現在才「入世」，相信會包括「開放互聯網市場」這一項。

總言之，特朗普認為現行WTO制度及條款「偏幫中國」，敦促該組織要不大幅改革，要不就由美國把整個體系推倒重來。相對來說，拜登傾向推動WTO循序漸進改革，並重新拉攏其他成員國，恢復美國的主導權。《衞報》引述消息人士報道，美國關於支持伊韋阿拉與否的立場，可能會受到下周二大選結果影響。

香港是WTO創始成員之一，享有獨立關稅區及多邊自由貿易地位，受惠於該組織歷來所有自貿協定。萬一WTO被廢武功，香港可能要跟各國逐一重新商訂經貿協議，在中美交惡及《港區國安法》風波等背景下，必然困難重重。

信報分析

貼蘋果link 寫信報內容?

攬炒WTO
之前咁串話關稅違例丫拿?

尼日利亞 》 貴族出生

左膠寫文真係人唔笑 狗到吠

若然屬實

現在有一種聲音認為「中國沒遵守入世承諾」，這並不完全準確

個樣好似好閪，同係咪同李家超同一個阿媽生

現在有一種聲音認為「中國沒遵守入世承諾」，這並不完全準確，更具體其實是各國低估了中國的潛力與「精明」，按照落後國家標準制定條款，相對寬鬆，沒料到中國火速壯大為GDP第二大國，甚至直逼美國，逐漸主導該組織。

屌緊你唔守規則，你就話人低估咗你
愛国藍絲果然係無邏輯可言

識玩點貼新聞

我屌你老母
蘋果link 但係貼信報分析
樓主係3毛扮持平 定係惡意誤導

蘋果忽然奶共？

信報

op貼完蘋果link出信報鳩評

現在有一種聲音認為「強姦犯冇道德」，這並不完全準確，更具體其實是所有女人低估了強姦犯的性能力，沒料到強姦犯性能力強大，甚至直逼唔會幹犯強姦罪行的男人，逐漸主導所有女人。

屌你譚德塞著女裝

呃我唔到既

好合理啫
揾個咁貪腐國家既人做

頂㩒錯負皮

美國黑鬼都麻麻
仲要非洲黑鬼

低估咗中國唔守規矩又唔會俾人捉嘅能力囉

花生唔該

美國動用否決權 一> 美國玩嘢

中國沒遵守承諾 一> 唔準確

譚德塞 2.0

內容幫佢洗白先好笑
狂讚佢唔似譚德菜

揾個垃圾國家財長

但實際上，伊韋阿拉在尼日利亞是貴族出身，十多歲便移居美國，畢業於哈佛大學經濟系，又獲MIT博士學位，在華盛頓特區工作及生活長達30年，期間曾出任世界銀行（World Bank）「二把手」（常務副行長），在華府國際事務圈子人脈深厚，廣受認可。

非洲咁多人日日捱餓，條撚樣食到肥過catgirl
一睇就知係貪污專家，唔怪得同支那惺惺相惜

中國人習慣左玩小聰明走法律罅

推 [Twitter戰線] 蓬佩奧出左Tweet屌鳩黑警 - 分享自 LIHKG 討論區

係咪成個非洲都做咗支那其中一個省喇??

一望就知隻力架係支那啲奴才啦

世界銀行係咪姐係經常借錢比「所謂」發展中國家
嗰個扶貧組織呀

大把支那人夠話自己美國籍

她在南韓政府任內致力促進韓中經貿發展，包括在2014年作為首席代表，促成兩國簽署FTA自貿協議，她當時接受訪問時坦言：「我曾在中國工作多年，見證中國對外開放及市場壯大，南韓跟這樣具有巨大經濟潛力的國家加強融合，是符合兩國民眾福祉的事情。」

但南韓做都仆街，兩舊都是屎，果然聯合國、WHO、WTO之類既國際組織已經全部被中國控制曬

力架收皮啦！

但實際上，伊韋阿拉在尼日利亞是貴族出身，十多歲便移居美國，畢業於哈佛大學經濟系，又獲MIT博士學位，在華盛頓特區工作及生活長達30年，期間曾出任世界銀行（World Bank）「二把手」（常務副行長），在華府國際事務圈子人脈深厚，廣受認可。

係美國讀書 做野又點？
拜登夠係美國出世 政治人物 咪又係被中共滲透左

尼篇文果種用字立場
真係想作嘔
拜托咪撚post尼啲

笑死人

美國會退出WTO

有邱局長，唔怕

中共紅媒
國際組織偏幫中國無問題
美國反對就係罪大惡極

想知佢係美國生活咁多年都係哩個look？出街唔會畀人打？

邱騰華：屌

fake news 黨新招

美帝新玩法 一票反對玩謝CTO

The WTO Couldn’t Change China, so Robert Lighthizer Found Another Way

所以睇華人傳媒係曬鳩氣

But as Wednes­day’s meet­ing be­gan, the U.S. was the first coun­try to dial in, over a video­con­fer-ence line, say­ing that Ms. Okonjo-Iweala lacked the ex­pe­ri­ence to do the job, ac­cord­ing to a West­ern am­bas­sador who was present. The U.S com­plained that the WTO’s elec­tion rules were flawed be­cause they didn’t al­low gov­ern­ments to reg­is­ter a neg­a­tive view of a par­tic­u­lar can­di­date, the am­bas­sador and an­other per­son briefed on the ex­change said.

已block
刻意開post貼相反內容既新聞誤導其他人

這並不完全準確，更具體其實是各國低估了中國的潛力與「精明」，按照落後國家標準制定條款，相對寬鬆

入去果時係落後標準就一世跟落後國家標準就夠?